\documentclass[a4paper]{G2-105}
\usepackage[utf8]{luainputenc}
\usepackage{listings}

\input{settings.tex}

\begin{document}

%
\VSTUSetDocumentNumbersPrefix{А.}
\VSTUInitializeTZ
%

\abstract{Аннотация}

Документ представляет собой техническое задание к \VSTUDocumentTypeDative{} на тему ``\VSTUTitle''. В документе изложены функциональные и нефункциональные требования к модулю поиска совпадений и генерации продолжения частичных совпадений.

Документ включает в себя страниц~---~\totalpages, таблиц~---~\totaltables, приложений~---~\totalappendices.

\CommonKeywords

\newpage

\tableofcontents

\newpage

\chapter{Общие сведения}

\ttl

\section{Полное наименование системы и ее условное обозначение}

Полное наименование системы: ``Модуль поиска совпадений и генерации продолжения частичных совпадений в типе вопросов Preg для СДО Moodle''. Далее используется сокращенное наименование: модуль.

\section{Наименования заказчика и участников работ}

Заказчиком системы является Волгоградский государственный технический университет.

Адрес заказчика: 400005, Россия, Волгоград, пр.~Ленина, 28

Разработчиком системы является студент группы \VSTUStudentGroup{} \VSTUStudentFullName.

\section{Перечень документов, на основании которых создается система}

Основанием для разработки является задание на \VSTUDocumentTypeAccusative, утвержденное приказом ректора Волгоградского государственного технического университета \VSTUOrder.

\section{Порядок оформления и предъявления заказчику результатов работ по созданию системы}

Система передается в виде функционирующего комплекса на базе средств вычислительной техники Заказчика и Исполнителя в сроки, установленные настоящим ТЗ. Приемка системы осуществляется комиссией в составе уполномоченных представителей Заказчика и Исполнителя.

Порядок предъявления системы, ее испытаний и окончательной приемки определен в пункте~\ref{ch:acceptance_order} настоящего ТЗ. Совместно с предъявлением системы производится сдача разработанного Исполнителем комплекта документации согласно пункте~\ref{ch:documentation_reqs} настоящего ТЗ.

\section{Перечень нормативно--технических документов, методических материалов, использованных при разработке ТЗ}

При разработке автоматизированной системы и создании проектно--эксплуатационной документации Исполнитель должен руководствоваться требованиями следующих нормативных документов:
\begin{itemize}
%\item ГОСТ 19.201-78. Техническое задание. Требования к содержанию и оформлению;
\item ГОСТ 34.602-89. Техническое задание на создание автоматизированной системы;
\item ГОСТ 34.601-90. Комплекс стандартов на автоматизированные системы. Автоматизированные системы. Стадии создания;
\item ГОСТ 34.201-89. Информационная технология. Комплекс стандартов на автоматизированные системы. Виды, комплексность и обозначение документов при создании автоматизированных систем.
\end{itemize}

\section{Определения, обозначения и сокращения}
Принятые в документе сокращения расшифровываются в таблице~\ref{tab:abbreviations}.

\begin{longtable}[l]{|p{5cm}|p{9cm}|}
\caption{Принятые в документе сокращения и наименования}
\label{tab:abbreviations}\tabularnewline
\hline
Слово & Расшифровка\tabularnewline
\endfirsthead
\hline
Слово & Расшифровка\tabularnewline
\endhead
\hline
ТЗ & Техническое задание\tabularnewline
\hline
Плагин & Подключаемый программный модуль\tabularnewline
\end{longtable}

\chapter{Назначение и цели создания системы}

\ttl

\section{Назначение}

Разрабатываемый модуль предназначен для поиска совпадений строк с регулярными выражениями и генерации продолжения частичных совпадений. Это необходимо для реализации подсказок в открытом вопросе Preg системы дистанционного образования Moodle, который проверяет ответы студентов по регулярным выражениям. Вопрос Preg с возможностью подсказок будет использоваться на кафедре ``Программное обеспечение автоматизированных систем'' Волгоградского государственного технического университета для компьютерного тестирования студентов.


\section{Цели создания системы}

Целью разработки является \CommonGoal.

\chapter{Требования к системе}

\ttl

\section{Требования к системе в целом}

\ttl

\subsection{Требования к структуре и функционированию системы}

Система должна состоять из следующих подсистем:
\begin{itemize}
\item предварительной обработки регулярных выражений, содержащих шаблоны;
\item лексического анализа регулярного выражения;
\item синтаксического анализа регулярного выражения;
\item построения и преобразований конечного автомата по синтаксическому дереву;
\item обнаружения и сообщения ошибок в регулярном выражении;
\item поиска совпадений со строками с использованием конечного автомата.
\end{itemize}

\subsection{Требования к характеристикам взаимосвязей создаваемой системы со смежными системами}

Модуль должен интегрироваться в тип вопросов Preg для СДО Moodle.

Компоненты, использующие модуль поиска совпадений, должны использовать объект класса qtype\_preg\_matching\_results, возвращаемый из метода поиска совпадения.

\subsection{Требования к режимам функционирования системы}

Для системы определены следующие режимы функционирования:
\begin{itemize}
\item нормальный;
\item аварийный.
\end{itemize}

Основным режимом функционирования системы является нормальный режим. В нормальном режиме функционирования системы:
\begin{itemize}
\item исправно работает оборудование, составляющее комплекс технических средств;
\item исправно функционирует системное, базовое и прикладное программное обеспечение системы.
\end{itemize}

Для обеспечения нормального режима функционирования системы необходимо выполнять требования и выдерживать условия эксплуатации программного обеспечения и комплекса технических средств системы, указанные в соответствующих технических документах (техническая документация, инструкции по эксплуатации и т.~д.).

Аварийный режим функционирования системы характеризуется отказом одного или нескольких компонент программного и (или) технического обеспечения. В случае перехода системы в предаварийный режим необходимо выключить веб--сервер и выполнить комплекс мероприятий по устранению причины перехода системы в аварийный режим.

\subsection{Требования к надежности}

Для предотвращения некорректной работы программы должен быть обеспечен вывод сообщений об ошибках и возможность повторного ввода данных.

Не допускается некорректный вывод программы, такой как вывод ошибок интерпретатором языка PHP, если этот вывод не произведён кодом самой СДО Moodle. В таком случае, вывод считается нормальным.

Время восстановления после отказа, вызванного сбоем электропитания технических средств или операционной системы, не должно превышать получаса при условии соблюдения условий эксплуатации технических и программных средств. В случае несоблюдения условий эксплуатации восстановление после отказа не гарантируется.

Время восстановления после отказа, вызванного неисправностью технических средств, фатальным сбоем операционной системы, не должно превышать времени, требуемого на переустановку программных средств и восстановления данных о базах данных из резервных копий.

\section{Требования к функциональным характеристикам}

Модуль должен производить поиск совпадения с регулярным выражением в строке. При отсутствии полного совпадения модуль должен выбирать наилучшее из частичных совпадений и генерировать его продолжение, наикратчайшим путем приводящее к полному совпадению.

Модуль должен поддерживать следующие операции и операнды регулярных
выражений:
\begin{itemize}
\item символ;
\item символьный класс, включая последовательности \textbackslash{}w, \textbackslash{}s, \textbackslash{}d, \textbackslash{}h и \textbackslash{}v, POSIX--классы, Unicode--свойства;
\item метасимвол ``.'';
\item конкатенация;
\item альтернатива;
\item квантификаторы ?, {*}, +, \{m,n\}, \{,n\}, \{m,\}, а также их ленивые разновидности;
\item группировка;
\item подвыражение (в том числе именованные варианты);
\item обратная ссылка на подвыражение (в том числе именованные варианты);
\item вызов подвыражения (обычный и рекурсивный варианты).
\end{itemize}

На вход модуль должен принимать регулярное выражение и строку, в которой следует произвести поиск совпадений. На выход должны выдаваться следующие данные:
\begin{itemize}
\item признак наличия совпадения;
\item индексы начал и длины совпадений со всеми подвыражениями, включая регулярное выражение в целом;
\item количество символов, оставшихся до полного совпадения (если оно частичное);
\item продолжение совпадения в виде строки (если оно частичное).
\end{itemize}

При наличии нескольких частичных совпадений выбирается то, которому нужно меньше символов до полного совпадения. Если есть несколько частичных
совпадений, которым не хватает одинакового количества символов до полного, выбирается самое длинное из самих совпадений. Если же и длины частичных совпадений одинаковы, выбирается любое из них.

Модуль должен иметь два режима совместимости: POSIX и PCRE.

Необходимо также разработать модуль предварительной обработки регулярных выражений, содержащих шаблоны. Этот модуль должен заменять шаблоны на их реальное содержимое, по аналогии с заменой макросов препроцессором языка C.

\section{Требования к нефункциональным характеристикам}

Модуль должен реализовывать метод конечных автоматов с тегами. Конечный автомат должен строиться по дереву разбора регулярного выражения, возвращаемому синтаксическим анализатором.

\section{Требования к видам обеспечения}

\ttl

\subsection{Требования к информационному обеспечению системы}

Состав, структура и способы организации данных в системе должны быть определены на этапе технического проектирования.

\subsection{Требования к лингвистическому обеспечению системы}

Подсистемы лексического и синтаксического анализа должны поддерживать регулярные выражения на диалекте PCRE. Используемая грамматика регулярных выражений приведена в приложении~А.2.

Модуль должен быть реализован на языке PHP, без использования других языков.

\subsection{Требования к программному обеспечению системы}

На стороне сервера должно быть установлено следующее программное обеспечение:
\CommonSoftwareRequirements

Клиенты могут пользоваться типом вопросов из следующих браузеров:
\CommonBrowserRequirements

\subsection{Требования к техническому обеспечению}

Для функционирования системы на стороне сервера необходимо следующее техническое обеспечение:
\CommonSystemRequirements

Из технического обеспечения на стороне клиента также необходимы монитор, клавиатура и мышь.

\chapter{Состав и содержание работ по созданию системы}

Этапы работ над системой указаны в таблице~\ref{tab:stages}.
\begin{longtable}[l]{|p{5cm}|p{5cm}|p{4.5cm}|}
\caption{Этапы работ}
\label{tab:stages}\tabularnewline
\hline
Этап & Сроки выполнения & Результат\tabularnewline
\endfirsthead
\hline
Этап & Сроки выполнения & Результат\tabularnewline
\endhead
\hline
Разработка технического задания & 10.02.2015 -- 10.03.2015 & ТЗ\tabularnewline
\hline
Разработка технического проекта & 10.02.2015 -- 11.04.2015 & ТП\tabularnewline
\hline
Разработка рабочей документации & 11.04.2015 -- 8.05.2015 & РД\tabularnewline
\hline
Ввод в эксплуатацию & 8.05 -- 6.06 & Акт приемки--сдачи\tabularnewline
\end{longtable}

\chapter{Порядок контроля и приемки системы}\label{ch:acceptance_order}

\ttl

\section{Общие требования к приемке работ по стадиям}

Сдача--приемка осуществляется комиссией, в состав которой входят представители Заказчика и Исполнителя. По результатам приемки подписывается акт приемочной комиссии.

Все создаваемые в рамках настоящей работы программные изделия в виде исходных кодов, представляемых в электронной форме на стандартном машинном носителе (например, на компакт-диске).

\section{Статус приемочной комиссии}

Статус приемочной комиссии определяется Заказчиком до проведения испытаний.

\chapter{Требования к составу и содержанию работ по подготовке объекта автоматизации к вводу системы в действие}

Требования к составу и содержанию работ по подготовке объекта автоматизации к вводу системы в действие, включая перечень основных мероприятий и их исполнителей должны быть уточнены на стадии подготовки рабочей документации и по результатам опытной эксплуатации.

\chapter{Требования к документированию}\label{ch:documentation_reqs}

Документирование работ и системы производится в соответствии с требованиями ГОСТ 34.201-89.

\appendix{Перечень обнаруживаемых ошибок}

Разрабатываемая система должна находить следующие ошибки в регулярных выражениях:
\begin{itemize}
\item лишняя закрывающая скобка;
\item неоткрытый шаблон с параметрами;
\item лишняя открывающая скобка;
\item незакрытый шаблон с параметрами;
\item незакрытый комментарий;
\item незакрытое условное подвыражение;
\item незакрытый callout;
\item незакрытая управляющая последовательность;
\item незакрытое имя подвыражения;
\item \textbackslash{}g не стоит перед фигурными скобками, угловыми скобками или одинарными кавычками;
\item \textbackslash{}k не стоит перед фигурными скобками, угловыми скобками или одинарными кавычками;
\item незакрытый символьный класс;
\item указание POSIX--класса вне символьного класса;
\item квантификатор, стоящий в начале выражения (без операнда);
\item некорректный диапазон конечного квантификатора;
\item некорректный диапазон символов в символьном классе;
\item одновременная установка и снятие модификатора;
\item неподдерживаемый модификатор;
\item неизвестное Unicode--свойство;
\item неизвестный POSIX--класс;
\item неизвестная управляющая последовательность;
\item слишком много альтернатив внутри условного подвыражения;
\item отсутствие условия в условном подвыражении;
\item условие захвата всего выражения внутри условного подвыражения;
\item символ ``\textbackslash{}'' в конце регулярного выражения;
\item последовательность ``\textbackslash{}c'' в конце регулярного выражения;
\item недопустимый символ, стоящий после последовательности ``\textbackslash{}c'';
\item ссылка на несуществующее подвыражение;
\item одинаковые имена у подвыражений с разными номерами;
\item разные имена у подвыражений с одинаковыми номерами;
\item отсутствие имени подвыражения там, где оно должно быть;
\item некорректный символ после ``(?'' или ``(?-'';
\item некорректный символ после ``(?<'';
\item некорректный символ после ``(?P'';
\item слишком большой код символа;
\item код символа из недопустимого диапазона Unicode;
\item слишком большой код в callout'е;
\item неподдерживаемая последовательность \textbackslash{}L, \textbackslash{}l или \textbackslash{}N\{name\};
\item неизвестный шаблон;
\item неверное количество параметров шаблона.
\end{itemize}

\appendix{Грамматика реализованного диалекта регулярных
выражений в формате Lemon-PHP}

\begin{lstlisting}[basicstyle=\scriptsize]
%nonassoc ERROR_PREC_SHORTEST.
%nonassoc ERROR_PREC_SHORT.
%nonassoc ERROR_PREC.
%nonassoc CLOSEBRACK TEMPLATECLOSEBRACK.
%left TEMPLATESEP_SHORTEST.
%left TEMPLATESEP_SHORT.
%left TEMPLATESEP.
%left ALT_SHORTEST.
%left ALT_SHORT.
%left ALT.
%left CONC PARSELEAF TEMPLATEPARSELEAF.
%nonassoc QUANT.
%nonassoc OPENBRACK TEMPLATEOPENBRACK CONDSUBEXPR.

start ::= expr(B).
expr(A) ::= PARSELEAF(B).
expr(A) ::= TEMPLATEPARSELEAF(B).
expr(A) ::= expr(B) expr(C). [CONC]
expr(A) ::= expr(B) ALT(C) expr(D).
expr(A) ::= expr(B) ALT(C). [ALT_SHORT]
expr(A) ::= ALT(B) expr(C). [ALT_SHORT]
expr(A) ::= ALT(B). [ALT_SHORTEST]
expr(A) ::= expr(B) QUANT(C).
expr(A) ::= OPENBRACK(B) CLOSEBRACK(C).
expr(A) ::= OPENBRACK(B) expr(C) CLOSEBRACK(D).
expr(A) ::= CONDSUBEXPR(B) expr(C) CLOSEBRACK(D) expr(E) CLOSEBRACK(F).
expr(A) ::= CONDSUBEXPR(B) expr(C) CLOSEBRACK(D) CLOSEBRACK(E).
expr(A) ::= CONDSUBEXPR(B) CLOSEBRACK(C) expr(D) CLOSEBRACK(E).
expr(A) ::= CONDSUBEXPR(B) CLOSEBRACK(C) CLOSEBRACK(D).
expr(A) ::= expr(B) TEMPLATESEP(C) expr(D).
expr(A) ::= expr(B) TEMPLATESEP(C). [TEMPLATESEP_SHORT]
expr(A) ::= TEMPLATESEP(B) expr(C). [TEMPLATESEP_SHORT]
expr(A) ::= TEMPLATESEP(B). [TEMPLATESEP_SHORTEST]
expr(A) ::= TEMPLATEOPENBRACK(B) TEMPLATECLOSEBRACK(C).
expr(A) ::= TEMPLATEOPENBRACK(B) expr(C) TEMPLATECLOSEBRACK(D).
expr(A) ::= expr(B) CLOSEBRACK(C). [ERROR_PREC]
expr(A) ::= expr(B) TEMPLATECLOSEBRACK(C). [ERROR_PREC]
expr(A) ::= CLOSEBRACK(B). [ERROR_PREC_SHORT]
expr(A) ::= TEMPLATECLOSEBRACK(B). [ERROR_PREC_SHORT]
expr(A) ::= OPENBRACK(B) expr(C). [ERROR_PREC]
expr(A) ::= TEMPLATEOPENBRACK(B) expr(C). [ERROR_PREC]
expr(A) ::= OPENBRACK(B). [ERROR_PREC_SHORT]
expr(A) ::= TEMPLATEOPENBRACK(B). [ERROR_PREC_SHORT]
expr(A) ::= CONDSUBEXPR(B) expr(C) CLOSEBRACK(D) expr(E). [ERROR_PREC]
expr(A) ::= CONDSUBEXPR(B) expr(C). [ERROR_PREC_SHORT]
expr(A) ::= CONDSUBEXPR(B). [ERROR_PREC_SHORTEST]
expr(A) ::= QUANT(B). [ERROR_PREC]
\end{lstlisting}

\end{document}
